\begin{aufgabe}[F13T2A2][H15T1A2]
	Sei \(q >1\) eine Potenz von \(p\), \(p\) Primzahl, und \(G = \GL_n(\F_q)\), wobei \(\F_q\) den Körper mit \(q\) Elementen bezeichnet.
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Zeigen sie, dass \(q ^{ \binom{n}{2}}(q^n -1)(q ^{n-1}-1) \dots (q-1)\) die Ordnung von G ist. 
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	Vorüberlegung: Sei \(A \in \mathcal{M}_{n,\F_q}\)und seien \(v_1, \dots, v_n \in \F_q ^{n}\) die n Spalten der Matrix. Aus der Linearen Algebra ist bekannt, dass A genau dann invertierbar ist, wenn \(\{v_1, \dots , v_n\}\) linear unabh. ist. Es genügt also, die Anzahl der Tupel \(v_1\) bis \(v_n\)bestehend aus linear unabhängigen Vektoren \(\{v_1, \dots , v_n\}\) zu bestimmen.

	Ansatz: Bestimme nacheinander für \(v_1, v_2, \ldots, v_n\) die Anzahl der Wahlmöglichkeiten. Aus der Linearen Algebra wissen wir: \(\{v_1\}\) ist genau dann linear unabhängig, wenn \(v_1 \neq 0_{\F_1^n}\) gilt. \(\Rightarrow | \F_q^n \backslash \{ 0_{\F_q^n}\} | = q^n -1 \) Möglichkeiten für \(v_1\).

	Sei nun \(v_1\) bereits gewählt. Lineare Algebra: \((v_1, v_2)\) ist genau dann linear unabhägig, wenn \(v_2 \notin \lin(v_1)\) gilt (\(\lin(v_1) = \{ \lambda v_1 | \lambda \in \F_q\}\)). Es gilt \(|\lin(v_1)|= q\), da \(\lin(v_1)\) 1-dimensionaler Untervektorraum von \(\F_q^n\).

	\(\Rightarrow |\F_q^n \backslash \lin(v_1)| = q^n - q\) Möglichkeiten für die Wahl von \(v_2\). Sei nun \(k \in \{ 1, \ldots, n-1\}\) und seien \(v_1, \ldots, v_k\) bereits gewählt. Für beliebige \(v_{k+1} \in \F_q^n\) ist \((v_1, \ldots, v_{k+1})\) genau dann linear unabhängig, wenn \(v_{k+1}\notin \lin(v_1, \ldots v_k)\) gilt. Es gilt \(|\lin(v_1, \ldots, v_k)| = q^k\), denn \(\{v_1,\ldots, v_k\}\) ist eine \(k\)-elementige Basis von \(\lin(v_1, \ldots, v_k)\). \(\Rightarrow \lin(v_1, \ldots, v_k)\) ist k-dim. UVR von \(\F_q^n\) und hat somit \(q^k\) Elemente.

	\(\Rightarrow |\F_q^n \backslash \lin(v_1, \ldots, v_k)| = q^n - q^k\) Möglichkeiten für \(v_{k+1}\). Insgesamt gibt es also \((q^n-1)(q^n-q)\cdot \ldots \cdot (q^n-q^{n-1}) = \prod\limits_{k=0}^{n-1} (q^n - q^k)\) Möglichkeiten für die Wahl des Tupels \((v_1, \ldots, v_n)\).

	\(\Rightarrow |G| = \prod\limits_{k=0}^{n-1}(q^n-q^k) = \prod\limits_{k=0}^{n-1} q^k (q^{n-k} - 1) = q^{\sum_{k=0}^{n-1} k} \prod_{k=0}^{n-1} (q^{n-k} - 1) = q^{\frac12 (n-1)n} \prod_{k=1}^n (q^k-1) = q^{\binom n2} (q^n-1)(q^{n-1}-1) \cdot \ldots \cdot (q-1).\)

	Hierbei wurde verwendet, dass 
\(\sum\limits_{k=1}^{n}k = \frac{1}{2}n(n+1) \Rightarrow \sum\limits_{k=0}^{n-1} = \frac{1}{2}(n-1)n\) und \(\binom n2 = \frac{n!}{2!(n-2)!} = \frac12 (n-1) n\)
\end{loesung}

\begin{teilaufgabe}[F13T2A2]{2}
\item Sei \(U\) die Teilmenge von \(G\) gegeben durch die oberen Dreiecksmatrizen mit charakteristischem Polynom \(\chi_A = (x-1)^n\). Zeigen Sie, dass \(U\) eine \(p\)-Sylowgruppe von \(G\) ist.
\end{teilaufgabe}
 Hinweis: Dreiecksmatrix= 
 \(\left(\begin{smallmatrix}
			\begin{smallmatrix}
				\ast & \\
				& \ast
			\end{smallmatrix} & \ast \\
			0 & \begin{smallmatrix}
				\ast & \\
				& \ast
			\end{smallmatrix}
		\end{smallmatrix} \right)\)

\begin{loesung}
	\begin{erinnerung}\(\chi_A = \det(xE_n - A)\), wobei \(E_n\) = Einheitsmatrix. Ist \(A\) eine Dreiecksmatrix mit Einträgen \(a_{11}, a_{22}, \ldots, a_{nn}\) auf der Hauptdiagonalen, dann ist \(x E_n - A\) ebenfalls eine Dreiecksmatrix und es folgt \(\chi_A = \prod_{k=1}^n (x-a_{kk})\). 
	\end{erinnerung}
	Es ist also \(\chi_A=(x-1)^n\) genau dann, wenn \(a_{11}=a_{22}= \ldots = a_{nn} = 1\) gilt. \(\Rightarrow U\) ist die Menge der oberen Dreiecksmatrizen mit ausschließlich Einsen auf der Hauptdiagonalen.

	\underline{Behauptung:} \(U\) ist die Untergruppe von \(G\). Zu Überprüfen ist dazu:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(E_n \in U\)
		\item \(A,B \in U \Rightarrow AB \in U\)
		\item \(A \in U \Rightarrow A^{-1} \in U\)
	\end{enumerate}

	\underline{zu (i)}: Dies ist offensichtlich, da \(E_n\) als Diagonalmatrix auch obere Dreiecksmatrix ist und auf der Hauptdiagonalen nur Einsen stehen.

	\underline{zu (ii)}: Seien \(A, B \in U\) und \(C = AB\) zzg: \(C \in U\). Um zu zeigen. dass \(C\) obere Dreiecksmatrix ist, müssen wir \(c_{kl} = 0\) für \(k,l \in \{1,\ldots, n\}\), k > l zeigen. Nach Def des Matrixproduktes gilt 
	\[c_{kl} = \sum\limits_{i=1}^n a_{ki} b_{il} \overset{\substack{a_{ki} = 0 \\\text{für } k > i}}= \sum\limits_{i=k}^n a_{ki} b_{il} \overset{\substack{b_{il}=0 \\\text{für } i>l}}= \sum\limits_{i=k}^l a_{ki} b_{il} \overset{k>l}= 0\]

	Noch zu überprüfen: \( c_{kk} = 1\) für \(1 \leq k \leq n\). Dies folgt aus 
	\[c_{kk} = \sum\limits_{i=1}^n a_{ki}b_{ik} \overset{\substack{a_{ki} = 0 \\\text{für } k > i}}= \sum\limits_{i=k}^n a_{ki} b_{ik} = \overset{\substack{b_{ik} = 0 \\\text{für } i > k}}= a_{kk} b_{kk} \overset{A,B \in U}= 1 \cdot 1 = 1\]

	\underline{zu (iii)} Da \(G\) eine endliche Gruppe ist, gilt für \(A \in U\) jeweils \(A^m = E_n\) mit \(m=|G| \Rightarrow A^{-1} = A^{m-1} = \underbrace{A \cdot \ldots \cdot A}_{(m-1)\text{-mal}}\). Nach (ii) ist \(A^{m-1}\) in U enthalten.

	\underline{Behauptung}: U ist \(p\)-Sylowgruppe von \(G\).
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item \(\Rightarrow |G| = q^{\binom n2} \prod\limits_{k=1}^n (q^k-1)\), \(q\) ist \(p\)-Potenz.

		Wegen \(p \mid q^k\) gilt \(p \nmid (q^k-1)\) für \(1 \leq k \leq n \Rightarrow p \nmid \prod\limits_{k=1}^n (q^k -1 )\). \(\Rightarrow\) Die höchste \(p\)-Potenz, die \(|G|\) teilt ist \(q^{\binom n2}\). Zu zeigen ist also \(|U| = q^{\binom n2}\). 

		Gesucht ist also die Anzahl der möglichen Matrizen der Form \( \left(\begin{smallmatrix}
			1 & & \ast \\
			& \ddots & \\
			0 & & 1
		\end{smallmatrix}\right)\).

		Für die Elemente aus U liegen die Matrixeinträge unterhalb und auf der Hauptdiagonalen bereits fest (0 bzw. 1). Oberhalb der Hauptdiagonalen können in der 1. Spalte null, in der 2. Spalte ein, in der \(k\)-ten Spalte \(k-1\) Einträge aus \(\F_q\) gewählt werden \(1 \leq k \leq n)\). Für jeden Eintrag \( |\F_q| = q\) Möglichkeiten. \(\Rightarrow\) Anzahl der Möglichkeiten insgesamt: \(q^0 \cdot q^1 \cdot \ldots \cdot q^{n-1} = q^{\sum_{k=0}^{n-1} k} = q^{\frac12 (n-1) n} = q^{\binom n2}\)

		\(\Rightarrow | U| = q^{\binom n2}\)
	\end{enumerate}
\end{loesung}